\chapter{Einführung in Deepfakes}
\section{Definition}
Der Begriff Deepfake setzt sich aus den englischen Begriffen Deep Learning und Fake zusammen. Hierbei steht Deep Learning für eine Methode des maschinellen Lernens und Fake für eine Fälschung.\newline
"Bei Deepfakes handelt es sich um einen Teilbereich synthetischer audiovisueller Medien: die Manipulation oder auch synthetische Erzeugung von Abbildungen, Videos und/oder Audiospuren menschlicher Gesichter, Körper oder Stimmen, zumeist mithilfe von KI."\cite{SpringerLink}
\cite{SpringerLink}
\newline
Deepfakes werden mit Hilfe von künstlicher Intelligenz und Deep Learning Technologien erstellt, um Personen realistische Handlungen ausführen oder Worte sagen zu lassen, in Form von Video, Bild oder Audio. Es handelt sich hierbei um gefälschte Darstellungen, die möglichst realitätsnah dargestellt werden.\cite{ScienceDirect}

\section{Hintergrund}
Deepfake ist eine Manipulationstechnik, die es Benutzern ermöglicht, das Gesicht einer Person mit einer anderen Person auszutauschen. Eine optimale Manipulation wird durch Verwendung mehreren Hunderten oder Tausenden Fotos der Zielperson erreicht. Das führt dazu, dass oft prominete Personen als Zielperson gewählt werden, da von ihnen viele Bilder im Internet existieren.\newline
Bild- und Videomanipulationstechnologien bauen auf Techniken aus dem Bereich der künstlichen Intelligenz auf, welcher das Ziel verfolgt, menschliche Denkprozesse und Verhaltensweisen zu verstehen.
Da maschinelles Lernen einem System ermöglicht aus Daten zu lernen, ist diese Technik wichtig für das erstellen von Deepfakes. \newline
Deepfakes sind aus zwei Gründen beliebt: erstens wegen der Fähigkeit aus Daten wie Fotos und Videos, realistische Ergebnisse erzeugen zu können und zweitens die Verfügbarkeit der Technik, da diese für jeden leicht zu erreichen und durchzuführen ist.
Es gibt Apps, welche die Schritte des Deepfakes-Algorithmus erklärt und so Personen mit wenig Kenntnissen über maschinelles Lernen oder Programmierung die Möglichkeit bietet ein Deepfake Bild oder Video zu erstellen. \newline
Das führt zu einem Problem der heutigen Gesellschaft, da Deepfakes hauptsächlich aus Rache, Erpressung einer Person oder Verbreitung von Fake News einer höheren Person (bspw. eines Politikers) ausgenutzt werden.\cite{Jatit}

\subsection{Geschichte}
Das Manipulieren von Bildern wurde nicht erst in den letzten Jahren bekannt. Denn auch schon früher wurden Bilder zum Beispiel von Hitler, Stalin, oder Breschnew manipuliert, um so die Geschichte zu ihren Gunsten verändern zu können.
Damals erforderte es allerdings deutlich mehr Zeit und kompliziertere Techniken während der Fotoentwicklung in der Dunkelkammer, um ein Bild zu verfälschen. Doch durch die schnelle Entwicklung der Technologien wurde der Prozess ein Bild zu manipulieren zunehmend schneller.
Anfangs begannen ausschließlich Forscher der 1990er Jahre die Entwicklung der Deepfake-Technologie zu übernehmen, diese wurde jedoch später von Amateuren in den Online-Communities unterstützt.
Die Akademiker Christoph Bregler, Michele Covell und Malcolm Slaney entwickelten 1997 ein Programm, welches vorhandenes Videomaterial einer sprechenden Person anpassen konnte, dass diese Person die Wörter von einer anderen Audiospur nachahmte.
Das Programm baut auf einer älteren Technologie auf, welches bereits Gesichter interpretieren, Audio aus Texten synthetisieren und Lippen im 3D-Raum modellieren konnte.
Jedoch war dieses entwickelte Programm von den drei Akademikern das erste, welches alle Komponenten zusammenfügen und überzeugend animieren konnte. So war es möglich eine neue Gesichtsanimation aus einer Audioausgabe zusammenstellen zu können.\newline
Zu Beginn der 2000er Jahre wurde die Entwicklung der Gesichtserkennung mit dem Computer immer weiter vorangetrieben, sodass es zu großen Verbesserungen der Technologie wie \glspl{motiontracking} kam, welche die heutigen Deepfakes so überzeugend machen.\newline
In den Jahren 2016 und 2017 gab es zwei Projekt Veröffentlichungen. Einmal das Face2Face-Projekt der Technischen Universität München und einmal das Synthesizing Obama-Projekt der University of Washington. \newline
Das Face2Face Projekt versucht Echtzeitanimationen zu erstellen, indem es den Mundbereich des Zielvideos durch einen Schauspieler ersetzt, während das Synthesizing Obama-Projekt sich damit beschäftigte Videomaterial des ehemaligen Präsidenten Barack Obama zu modifizieren.\cite{ResearchGate}\newline
Im Jahr 2017 wurde das gefälschte Video des ehemaligen US-Präsidenten Barack Obama veröffentlicht und soll als Warnung der Technologie und deren potenziellen Auswirkungen gelten.
Ende 2017 veröffentlichte ein Nutzer auf einer Webseite names Reddit pornografische Inhalte und behauptete, dass diese zu bekannten Personen wie zum Beispiel Taylor Swift oder Scarlett Johansson gehören.
Auch wenn diese Bilder und Videos schnell wieder gelöscht wurden, erregte diese auf Deep Learning basierende Gesichtsersatztechnik die Aufmerksamkeit der Medien und verbreitete sich in vielen Internetforen.
Alle Inhalte, die mit der Deepfake Technik zu tun hatten, wurden am 7. Februar 2018 auf fast allen Internetforen entfernt und verboten.
Trotz des Verbots hat sich die Technik dennoch weiterhin durchgesetzt und wurde weltweit verbreitet.
Bei der Person, die die Deepfake-Technik entwickelt hat, soll es sich um einen Software-Ingenieur handeln, der ein Entwicklungs-Kit herausbrachte, mit dem es einem Benutzer selbst ermöglicht, eigene manipulierte Bilder oder Videos zu erstellen.
Durch die Hilfe von Open Source Tools und Funktionen von großen Softwareunternehmen wie NVidia und Google wurde die Deepfake-Technike entwickelt. Was bedeutet, dass für die Entwicklung technisches Wissen und Verständnis erforderlich sind, jedoch der Großteil der Software schon zuvor in der Öffentlichkeit zur Verfügung stand.
Als klar wurde, dass selbst eine Person ohne viel Wissen in dem Gebiet, beliebig viele visuelle Medien manupulieren kann, wurde die Bedrohung der Deepfake-Technik ernst und das US-Verteidigungsministerium stellte sich ein.
Auch im Jahr 2018 wurde ein Deepfake Video von damaligen Präsidenten Donald Trump in den Medien hochgeladen, in dem die Belgier aufgefordert wurden, aus dem Pariser Klimaschutzabkommen auszusteigen.\newline
Durch solche Veröffentlichungen der Deepfake Videos zeigte sich, dass die Technologie sich schnell weiterentwickelt und in der Lage ist einen großen Teil der Öffentlichkeit in die Irre führen zu können.\cite{Jatit}


\section{Technische Grundlagen}
\section{Anwendungsgebiete}
\subsection{Positive Anwendungsgebiete}
\subsection{Negative Anwendungsgebiete}
\section{Ethik}
Test \glspl{wlan} huhu \gls{lan} \\
\cite{google} \\