\section{Video-Deepfakes}\label{sec:video-deepfakes}

Video-Deepfakes sind eine besondere Form von gefälschten Medieninhalten, bei denen Gesichtsbilder in Videos so manipuliert werden, dass sie authentisch erscheinen.
Diese Technologie hat erhebliche Auswirkungen auf die Bereiche Sicherheit, Verifikation und Social Engineering.
Das Wort Deepfake setzt sich aus \textbf{Deep}learning (eine spezielle Form von \gls{ki}) und \textbf{Fake} zusammen.
Im Folgenden werden verschiedene Methoden zur Erstellung von Video-Deepfakes beschrieben und ihre technischen Details, Unterschiede, Gemeinsamkeiten sowie Vor- und Nachteile diskutiert.

\subsection{Veraltete Methode: 3D Modellierung}\label{subsec:3d-modellierung}

Die frühe Methode zur Erstellung von gefälschtem Video-Material basierte auf der 3D-Modellierung.
Hierbei wird ein dreidimensionales Modell des Gesichts einer Person erstellt, das anschließend animiert und in ein Video eingefügt wird.
Technisch gesehen ist diese Methode kein Deepfake, da die Modelle von Hand bzw. durch Motion Capturing animiert wurden und keine \gls{ki} und somit auch kein Deeplearing involviert war.
Das Ziel der Methode war allerdings dasselbe.

\textbf{Technische Details:}
\begin{itemize}
    \item Erstellung eines 3D-Gesichtsmodells durch Scannen oder Fotogrammetrie.
    \item Animierung des Modells basierend auf Zielausdrücken oder Bewegungsdaten.
    \item Einfügung des animierten Modells in das Zielvideo mithilfe von Tracking- und Rendering-Techniken.
\end{itemize}

\textbf{Vor- und Nachteile:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile:} Hohe Kontrolle über die Gesichtsausdrücke und -bewegungen, gute Qualität bei statischen Szenen.
    \item \textbf{Nachteile:} Hoher Aufwand bei der Modellierung und Animation, Schwierigkeiten bei der realistischen Darstellung von dynamischen Szenen und feinen Details \cite{Deepfakes-An-Overview}.
\end{itemize}

\textbf{Einsatz im Kontext von Social Engineering:} Aufgrund des hohen Aufwands und der technischen Expertise, die für die Erstellung benötigt wird, sind 3D-Modellierungs-Deepfakes weniger verbreitet in Social Engineering-Angriffen.
Außerdem ist für die Erstellung und Animierung eines 3D-Modells viel Zeit und Rechenaufwand nötig.
Aus diesen Gründen der Performance ist dieser Ansatz für Echtzeitanwendungen, wie Videoanrufen, nicht geeignet \cite{social-engineering-a-survey}.

\subsection{Generative Adversarial Networks (GANs)}\label{subsec:gans}

Mit dem Aufkommen von \glspl{gan} hat sich die Erstellung von Deepfakes erheblich vereinfacht und verbessert.
\glspl{gan} bestehen aus zwei neuronalen Netzwerken, einem Generator und einem Diskriminator, die gegeneinander trainiert werden.\cite{Deepfakes-a-survey-and-introduction-to-the-topical-collection}

\textbf{Technische Details:}
\begin{itemize}
    \item Der \textbf{Generator} erzeugt Bilder, die versuchen, echte Bilder nachzuahmen.
    \item Der \textbf{Diskriminator} bewertet die Bilder des Generators und unterscheidet zwischen echten und generierten Bildern.
    \item Durch diesen Wettbewerb verbessert sich die Qualität der erzeugten Bilder stetig.
\end{itemize}

\textbf{Vor- und Nachteile:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile:} Hohe Qualität der erzeugten Bilder, Möglichkeit zur Erstellung realistischer und dynamischer Gesichtsausdrücke.
    \item \textbf{Nachteile:} Erfordert große Datenmengen und Rechenressourcen für das Training, anfällig für Artefakte und Unstimmigkeiten bei komplexen Bewegungen \cite{Deepfakes-An-Overview}.
\end{itemize}

\textbf{Einsatz im Kontext von Social Engineering:} \gls{gan}-basierte Deepfakes sind effektiver und leichter zu erstellen, was sie zu einem mächtigen Werkzeug für Angreifer im Bereich Social Engineering macht.
Sie können verwendet werden, um gefälschte Videos zu erstellen, die Vertrauen erwecken und die Opfer täuschen.
Um ein Modell zu trainieren werden mehrere Minuten Video-Material der Zielperson und viel Rechenleistung benötigt.
Ist das Modell dann trainiert, können je nach Auflösung Videos \gls{jit}, auch auf einem schwächeren PC, manipuliert werden.
\glspl{gan} sind heutzutage nach wie vor \gls{sota} und machen den Großteil der erstellten Deepfakes aus.
Auch \gls{dfl} basiert auf dieser Technik und macht laut Entwickler ca. $95\%$ der im Internet kursierenden Deepfakes aus\cite{dfl-github-repo}.

\subsection{FSGAN und FSGANv2}\label{subsec:fsgan}

Eine Weiterentwicklung der \gls{gan}-Technologie sind die Face Swapping \glspl{gan} (\gls{fsgan}) und ihre verbesserte Version, FSGANv2.
Diese Technologien sind speziell für den Gesichtstausch und die Gesichtsnachstellung entwickelt worden.

\textbf{Technische Details:}
\begin{itemize}
    \item \gls{fsgan} nutzt \glspl{gan}, um Gesichtszüge von einer Quelle auf ein Zielvideo zu übertragen, ohne dass eine explizite 3D-Modellierung erforderlich ist.
    \item FSGANv2 verbessert diese Methode durch bessere Algorithmen zur Anpassung der Gesichtsausdrücke und -bewegungen sowie durch die Verwendung von fortschrittlichen Netzwerktechniken, um die Konsistenz und Realismus zu erhöhen \cite{fsganv2}.
\end{itemize}

\textbf{Vor- und Nachteile:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorteile:} Sehr realistische Ergebnisse, weniger Training und Daten erforderlich im Vergleich zu reinen \glspl{gan}, bessere Anpassung an unterschiedliche Gesichtsausdrücke und Beleuchtungen.
    \item \textbf{Nachteile:} Trotz Verbesserungen immer noch anfällig für subtile Unstimmigkeiten, die bei genauer Betrachtung auffallen können \cite{face-swapping-and-reenactment}.
\end{itemize}

\textbf{Einsatz im Kontext von Social Engineering:} \gls{fsgan} und FSGANv2 sind äußerst effektiv für Social Engineering-Angriffe, da sie schon mit wenigen Ausgangsbildern realistische Deepfakes erstellen können.
Sie können verwendet werden, um falsche Identitäten zu erstellen und Vertrauen zu gewinnen, was das Risiko und den potenziellen Schaden solcher Angriffe erhöht \cite{deepfacelab}.

\subsection{Gemeinsamkeiten und Unterschiede}\label{subsec:gemeinsamkeiten-unterschiede}

\textbf{Gemeinsamkeiten:}
\begin{itemize}
    \item Alle Methoden zielen darauf ab, realistische Fälschungen zu erstellen, die schwer zu erkennen sind.
    \item Nutzung von KI und maschinellem Lernen zur Verbesserung der Qualität und Realismus der erzeugten Videos.
\end{itemize}

\textbf{Unterschiede:}
\begin{itemize}
    \item 3D-Modellierung erfordert manuelle Arbeit, ist weniger flexibel und kann nicht in Echtzeit realisiert werden.
    \item \glspl{gan} und deren Weiterentwicklungen (\gls{fsgan}, FSGANv2) bieten automatisierte Lösungen mit höherer Qualität und Flexibilität.
    \item \gls{fsgan} und FSGANv2 sind speziell auf Gesichtsmanipulation optimiert und bieten bessere Ergebnisse bei der Anpassung an verschiedene Bedingungen\cite{Deepfakes-a-survey-and-introduction-to-the-topical-collection}.
\end{itemize}

Insgesamt zeigt sich, dass die Weiterentwicklung der Deepfake-Technologien, insbesondere durch \glspl{gan} und deren Spezialisierungen wie \gls{fsgan} und FSGANv2, erheblich zur Verbesserung der Qualität und Realismus beigetragen hat.
Dies stellt jedoch auch eine größere Bedrohung im Bereich des Social Engineering dar, da die Täuschungsabsicht hinter den erzeugten Medieninhalten immer schwerer zu durchschauen ist.

